**理想**（Ideal）是一个[群论中的概念](../Page/群论.md "wikilink")。
若某环之一子集与原先的加法自成一群，且该子环内所有元素与原环之元素相乘的结果均在其内，则称其为原环的**理想**。
通俗地说，一环的理想在加法上成群且在乘法上表现如同一个黑洞。
理想把[整数的某些子集](../Page/整数.md "wikilink")，例如[偶数或](../Page/偶数.md "wikilink")3的倍数组成的集合给一般化了。两个偶数相加或相减结果仍是偶数，偶数与任意整数相乘的结果也仍是偶数；这些[闭包和吸收的性质正是理想的定义](../Page/闭包_\(数学\).md "wikilink")。理想可以被用来构造[商环](../Page/商环.md "wikilink")，这类似于在[群论里](../Page/群论.md "wikilink")，[正规子群可以被用来构造](../Page/正规子群.md "wikilink")[商群](../Page/商群.md "wikilink")。

## 定义

[环](../Page/环_\(代数\).md "wikilink")(R,+,·)，已知(R,
+)是[阿贝尔群](../Page/阿贝尔群.md "wikilink")。R的子集I称为R的一个**右理想**，若I满足：

1.  (I, +)构成(R, +)的子群。
2.  ∀i ∈ I，r ∈ R，i·r ∈ I。

类似地，I称为R的**左理想**，若以下条件成立：

1.  (I, +)构成(R, +)的子群。
2.  ∀i ∈ I，r ∈ R，r·i ∈ I。

若I既是R的右理想，也是R的左理想，则称I为R的**双边理想**，简称R上的**理想**。

### 示例

  - 整数环的理想：整数环**Z**只有形如**nZ**的理想。

### 一些结论

  - 在环中，（左或右）理想的交和并仍然是（左或右）理想。

<!-- end list -->

  - 对于R的两个理想A，B，记\(AB=\left\{ \sum_{k=0}^{n} a_{k}b_{k}| a_{k} \in A,b_{k} \in B \right\}\)。按定义不难证明：

<!-- end list -->

1.  如果A是R的左理想，则AB是R的左理想。
2.  如果B是R的右理想，则AB是R的右理想。
3.  如果A是R的左理想，B是R的右理想，则AB是R的双边理想。

<!-- end list -->

  - R的子集I是R的理想，若I满足：

<!-- end list -->

1.  ∀a,b ∈ I，a - b∈I。
2.  ∀a ∈ I, r ∈ R，则a·r∈ I。

<!-- end list -->

  - 交换环的理想：交换环的理想都是双边理想。

<!-- end list -->

  - 除环的理想：除环中的（左或右）理想只有平凡（左或右）理想。

## 生成理想

如果 \(A\) 是环 \(R\) 的一个非空子集，令
\(\left\langle A\right\rangle=RA+AR+RAR+\mathbb{Z}A\), 其中

\(\mathbb{Z}A=\left\{\sum_{i=1}^n m_i a_i: m_i\in \mathbb{Z},\,a_i\in A,\,n\geq 1\right\};\)

\(RA=\left\{\sum_{i=1}^n r_i a_i: r_i\in R,\,a_i\in A,\,n\geq 1\right\};\)

\(AR=\left\{\sum_{i=1}^n a_i r_i: r_i\in R,\,a_i\in A,\,n\geq 1\right\};\)

\(RAR=\left\{\sum_{i=1}^n r_i a_i r_i': r_i,r_i'\in R,\,a_i\in A,\,n\geq 1\right\},\)

则 \(\left\langle A\right\rangle\) 是环 \(R\) 的理想，这个理想称为 \(R\) 中由 \(A\)
生成的理想，\(A\) 称为生成元集。同群的生成子群类似，\(\left\langle A\right\rangle\) 是
\(R\) 中所有包含 \(A\) 的理想的交，因此是 \(R\) 中包含 \(A\) 的最小理想。下面是生成理想的几种特殊情况：

1.  当 \(R\) 是交换环时，\(\left\langle A\right\rangle =RA+\mathbb{Z}A\);
2.  当 \(R\) 是有单位元\(1\)的环时，\(\left\langle A\right\rangle =RAR\);
3.  当 \(R\) 是有单位元的交换环时，\(\left\langle A\right\rangle =RA\).

## 主理想

设集合A = {a<sub>1</sub>,a<sub>2</sub>,...,a<sub>n</sub>}，则记<A> =
\<a<sub>1</sub>,a<sub>2</sub>,...,a<sub>n</sub>\>，称\(\left \langle A \right \rangle\)是有限生成理想。特别当\(A= \left\{ a\right\}\)是单元素集时，称\(\left \langle A \right \rangle =\left \langle a \right \rangle\)为环R的主理想。注意\(\left\{ a\right\}\)作为生成元一般不是唯一的，如\(\left \langle a \right \rangle =\left \langle -a \right \rangle\)。\(\left \langle a \right \rangle\)的一般形式是：

  -
    \(\left \langle a \right \rangle =\left\{ \sum_{k=1}^{m} x_{k}ay_{k}+sa+at+na| x_{k},y_{k},s,t \in R, n,m \in Z \right\}\)
      - 性质：\(\left \langle A \right \rangle =\sum_{a \in A} \left \langle a \right \rangle\)

<!-- end list -->

  -
    几类特殊环中的主理想：

<!-- end list -->

1.  如果是交换环，则\(\left \langle a \right \rangle =\left\{sa+na| s \in R, n \in Z \right\}\)
2.  如果是有单位元的环，则\(\left \langle a \right \rangle =\left\{ \sum_{k=1}^{m} x_{k}ay_{k}| x_{k},y_{k} \in R, m \in Z, m>0 \right\}\)
3.  如果是有单位元的交换环，则\(\left \langle a \right \rangle =\left\{sa| s \in R \right\}\)

## 相关概念和结论

  - **[真理想](../Page/真理想.md "wikilink")**：若I是环R的理想，且I是R的[真子集](../Page/真子集.md "wikilink")，I称为R的**真理想**。
  - **[极大理想](../Page/极大理想.md "wikilink")**：环R的一个真理想I被称为R的极大理想，若不存在其他真理想J，使得I是J的[真子集](../Page/真子集.md "wikilink")。
      - **极大左理想**：设I是环R的左理想，若I ≠
        R并且在I与R之间不存在真的左理想，则称I是环R的一个极大左理想。极大左理想与极大理想之间有如下关系：
        1.  如果I是极大左理想，又是双边理想，则I是极大理想。
        2.  极大理想未必是极大左理想。
      - **[单环](../Page/单环.md "wikilink")**：在幺环中，若零理想是其极大理想，称该环为**[单环](../Page/单环.md "wikilink")**。
          - 除环是单环，其零理想是极大理想。
          - 域是单环。
      - 在整数环**Z**中，由p生成的主理想是极大理想的充分必要条件是：p是素数。
      - 设R是有单位元1的交换环。理想I是R的极大理想的充分且必要条件是：[商环R](../Page/商环.md "wikilink")
        / I是域。
      - 设I是环R的左理想，则I是R的极大左理想的充分必要条件是对R的任意一个不含在I中的左理想J都有I+J=R。

<!-- end list -->

  - **[素理想](../Page/素理想.md "wikilink")**：环R的真理想I被称为**[素理想](../Page/素理想.md "wikilink")**，若∀R上的理想A，B，有AB
    ⊆ I ⇒ A ⊆ I或B ⊆ I。
  - **[素环](../Page/素环.md "wikilink")**：若环R的零理想是素理想，则称R是**[素环](../Page/素环.md "wikilink")**（或**质环**）。
      - 无零因子环是素环。
      - 在交换环R中，真理想I是素理想的充要条件是：R / I是素环。
  - **[准素理想](../Page/准素理想.md "wikilink")**：环R的真理想I。若∀R上的理想P，有P<sup>2</sup>
    ⊆ I ⇒ P ⊆ I，称I是R的**准素理想**。
      - 准素理想是一类比素理想相对较弱的理想。素理想是准素理想，反之不成立。

## 参考文献

## 参见

  - [理想 (序理论)](../Page/理想_\(序理论\).md "wikilink")

{{-}}

[L](../Category/抽象代數.md "wikilink") [理想](../Category/理想.md "wikilink")